\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\selecthungarian

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

A valós idejű deformálható testek szimulációjának néhány milliszekundumon belül
kell hihető dinamikát szolgáltatnia képkockánként, ami minden \textit{solvert} a
fizikai pontosság és a számítási költség közötti kompromisszumra kényszerít. Az
Extended Position-Based Dynamics (XPBD) évek óta a valós idejű deformálható
testek solvereinek az egyik legelterjedtebb fajtája, míg a 2024-ben bemutatott Vertex Block Descent
(VBD) egy ígéretes \textit{primal} alternatíva, amelyet még nem hasonlítottak össze
alaposan vele. Ez a szakdolgozat --- legjobb tudomásom szerint --- a két
módszer első hűséges, közvetlen összehasonlítását mutatja be.

Mindkét megoldót ugyanabban a Unity-alapú kódbázisban valósítom meg, ugyanazokra
a tömeg-rugó modellekre alkalmazom őket, és egyező iterációs- és
lépés-költséggel futtatom őket, hogy a wall-clock költségük összehasonlítható
legyen. Egy magas iterációszámú Newton-solver szolgál ground-truth
referenciaként, így abszolút megoldási hibáról is be tudok számolni, nem csak relatív
teljesítményről. Az elemzés során támaszkodom Macklin et al. primal/dual
keretrendszerére --- az XPBD a kényszerek Lagrange-szorzóin dolgozó dual
megoldó, a VBD pedig a csúcspontpozíciókon dolgozó primal megoldó ---, amely
néhány stressztesztet motivál és egyes eredmények értelmezésében segít.

Mindkét megoldót négy tengely mentén értékelem ki: hatékonyság, robusztusság,
fizikai realizmus és rugalmasság. A fő megállapítás az, hogy egyik sem
dominál; mindegyik ott nyer, ahol a frissítési iránya illik a feladathoz. A
pontosság--költség Pareto-fronton a VBD ér el alacsonyabb hibát
milliszekundumonként, amikor a részlépésenkénti feladat nehéz, míg az XPBD
veszi át a vezetést, amint a finomabb részlépés elég könnyűvé teszi az
egyes részfeladatokat ahhoz, hogy egy-két olcsó iterációval konvergáljanak. Az
XPBD jól tűri a szélsőséges merevségarányokat és a közel-merev kényszereket, de
elakad egy $1000\times$-es tömegaránynál; a VBD kezeli a tömegarányt, de széles
merevségarányok mellett instabillá válik, hacsak a csúcspontok tömege nincs
hangolva. Elegendő iterációszámnál mindkettő eléri a Newton-referenciát, és
fizikailag megkülönböztethetetlenek. Rugalmasság tekintetében az XPBD könnyebben
bővíthető skaláris kényszerekkel, míg a VBD csúcspont-alapú szerkezete
tisztábban párhuzamosítható.

A gyakorlati ajánlás tehát szcenárió-függő, nem abszolút, és az eredmények
arra utalnak, hogy a többszálú vagy GPU-s végrehajtás --- amelyet az AVBD-vel
és alternatív szövetmodellekkel együtt jövőbeli munkának hagyok --- tovább
tolná a Pareto-frontot a VBD irányába.


\vfill
\selectenglish


%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Real-time deformable simulation has to deliver believable dynamics within a few
milliseconds per frame, which forces every solver onto a trade-off between
physical accuracy and computational cost. Extended Position-Based Dynamics
(XPBD) has been the workhorse of real-time solvers for years, while Vertex Block
Descent (VBD), introduced in 2024, is a promising primal alternative that has
not yet been thoroughly evaluated against it. This thesis presents, to the best
of my knowledge, the first faithful head-to-head comparison of the two.

I implement both solvers in a shared Unity codebase, apply them to the same
mass-spring models, and run them under matched iteration and substep budgets
so that wall-clock cost is comparable. A high-iteration Newton solver serves
as a ground-truth reference, so I can report absolute solution error rather
than only relative performance. Throughout the analysis I draw on the
primal/dual lens of Macklin et~al. --- XPBD as a dual solver on constraint
Lagrange multipliers, VBD as a primal solver on vertex positions --- which
motivates a few of the stress tests and helps interpret some of the results.

I evaluate both solvers along four axes: efficiency, robustness, physical
realism, and flexibility. The headline finding is that neither dominates;
each wins in the setting its update direction suits. On the accuracy--cost
Pareto front VBD reaches lower error per millisecond when the per-step
problem is hard, while XPBD takes the lead once finer substepping makes each
sub-problem easy enough to converge in one or two cheap iterations. XPBD
tolerates extreme stiffness ratios and near-rigid constraints but stalls
under a $1000\times$ mass ratio; VBD handles the mass ratio but becomes
unstable under wide stiffness ratios unless its vertex mass is tuned. At
sufficient iterations both reach the Newton reference and are physically
indistinguishable. On flexibility, XPBD is easier to extend with scalar
constraints, whereas VBD's per-vertex structure parallelizes more cleanly.

The practical recommendation is therefore scenario-based rather than absolute,
and the results suggest that multithreaded or GPU execution --- left to future
work, together with AVBD and alternative cloth models --- would shift the
Pareto front further toward VBD.


\vfill
\selectthesislanguage

\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}